<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
    <Story xml:id="Belfagor_Arcidiavolo_Machiavelli">
        <Trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/MenAreBetterThanWomen"></Trope>
    </Story>
<referenceMaterial
        uri="https://it.wikisource.org/w/index.php?title=Favola_di_Belfagor_arcidiavolo&amp;oldid=2660796"></referenceMaterial>
    <CharacterList>
        <CharacterGroup xml:id="infernaliGiudici"></CharacterGroup>
        <Character xml:id="Plutone"></Character>
        <CharacterGroup xml:id="infernaliPrincipi">
            <Trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/DemonLordsAndArchdevils">
            </Trope>
        </CharacterGroup>
        <Character xml:id="Belfagor">
            <Trope uri="http://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/TheProtagonist">
            </Trope>
        </Character>
        <Character xml:id="Onesta"></Character>
        <CharacterGroup xml:id="Creditori"></CharacterGroup>
        <CharacterGroup xml:id="fratelliDiOnesta"></CharacterGroup>
        <Character xml:id="GianmatteodelBricha">
        </Character>
        <Character xml:id="figliuoladiAmbrogioAmidei"></Character>
        <Character xml:id="BonajutoTebalducci"></Character>
        <Character xml:id="AmbrogioAmidei"></Character>
        <CharacterGroup xml:id="Magistrati"></CharacterGroup>
        <Character xml:id="ReLodovicoVII"></Character>
        <Character xml:id="figliuolaDiReLodovicoVII"></Character>
        <CharacterGroup xml:id="accompagnatoriDellaFigliuoladiLodovico"></CharacterGroup>
        <Character xml:id="figliuoladiCarlo"></Character>
        <Character xml:id="ReCarlo"></Character>
        <Character xml:id="Cursore"></Character>
    </CharacterList>

    <title>
        NOVELLA PIACEVOLISSIMA

        DI
        NICCOLÒ MACHIAVELLI.
</title>

    <paraText
        type="sinossi">
        Belfagor Arcidiavolo è mandato da Plutone in questo mondo con obbligo di dover prender
    moglie. Ci viene, la prende; e non potendo soffrire la superbia di lei, ama meglio
        ritornarsi in
        Inferno, che ricongiungersi seco.
</paraText>

    <Scene
        xml:id="scene1" setting="hell">
        <Trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/Exposition"></Trope>
    <participants>
            <CharacterGroup ref="infernaliGiudici"></CharacterGroup>
            <Character ref="Plutone"></Character>
            <CharacterGroup ref="infernaliPrincipi"></CharacterGroup>
        </participants> LEggesi
    nell'antiche memorie delle Fiorentine cose, come già s’intese per relazione d’alcuno santissimo
    uomo, la cui vita appresso qualunque in quelli tempi viveva era celebrata, che standosi astratto
    nelle sue orazioni vide, mediante quelle, come andando infinite anime di quelli miseri mortali,
    che nella disgrazia di Dio morivano, allo Inferno, tutte o la maggior parte si dolevono, non per
    altro che per aver tolta moglie, essersi a tanta infelicità condotte. Donde che Minos, e
    Radamanto, insieme con gli altri Infernali Giudici n’avevano maraviglia grandissima; e non
    potendo credere queste calunnie, che costoro al sesso femmineo davano, esser vere, e crescendo
    ogni giorno le querele, ed avendo di tutto fatto a Plutone conveniente rapporto, fu deliberato
    d’aver sopra questo caso con tutti gli Infernali Principi maturo esamine, e pigliarne dipoi quel
    partito, che fusse giudicato migliore per iscuoprire questa fallacia, e conoscerne in tutto la
    verità. </Scene>
    <Scene xml:id="scene2">
        <Setting ref="Hell"></Setting>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Laconic/IncitingIncident"></Trope>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Laconic/ThePlan"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="Plutone"></Character>
            <Character ref="infernaliPrincipi"></Character>
            <Character ref="Belfagor"></Character>
        </participants> Chiamatigli adunque a
    concilio, parlò Plutone in questa sentenza: Ancor che io, dilettissimi miei, per celeste
    disposizione, e per fatal sorte al tutto irrevocabile possegga questo regno, e che per questo io
    non possa essere obbligato ad alcuno giudizio, o celeste, o mondano, nondimeno perch’egli è
    maggiore prudenza di quelli che possono più, sottomettersi alle leggi e più stimare l’altrui
    giudizio, ho deliberato esser da voi consigliato, come in uno caso, il quale potrebbe seguire
    con qualche infamia del nostro imperio, io mi debba governare. Perchè dicendo tutte l’anime
    degli uomini, che vengono nel nostro regno, esserne stato cagione la moglie, e parendoci questo
    impossibile, dubitiamo, che dando giudizio sopra questa relazione non possiamo essere calunniati
    come troppo crudeli, e non dando, come manco severi, e poco amatori della giustizia. E perchè
    l’uno peccato è da uomini leggieri, e l’altro da ingiusti, e volendo fuggire quegli carichi, che
    dall’uno e dall’altro potrebbono dipendere, e non trovandone il modo, vi abbiamo chiamati,
    acciocchè consigliandone ci aiutiate, e siate cagione, che questo regno, come per lo passato è
    vivuto senza infamia, così per l’avvenire viva. Parve a ciascheduno di quegli Principi il caso
    importantissimo, e di molta considerazione, e concludendo tutti, come egli era necessario
    scoprirne la verità, erano discrepanti del modo. Perchè a chi pareva che si mandasse uno, a chi
    più, nel mondo, che sotto forma di uomo conoscesse personalmente questo esser vero. A molti
    altri pareva potersi fare senza tanto disagio, costringendo varie anime con vari tormenti a
    scoprirlo. Pure la maggior parte consigliando che si mandasse, s’indirizzarono a questa
    opinione. E non si trovando alcuno, che volontariamente prendesse questa impresa, deliberarono
    che la sorte fosse quella, che lo dichiarasse. La quale cadde sopra Belfagor Arcidiavolo, ma per
    l’addietro, avanti che cadesse dal cielo, Arcangelo; Il quale ancora che mal volentieri
    pigliasse questo carico, nondimeno costretto dallo imperio di Plutone si dispose a seguire
    quanto nel concilio s’era determinato, e obbligossi a quelle convenzioni, che fra loro
    solennemente erano state deliberate; le quali erano, che subito a colui, che fosse a questa
    commissione deputato, fossero consegnati centomila ducati, co’ quali doveva venire nel mondo, e
    sotto forma d'uomo prender moglie, e con quella vivere dieci anni; e dopo, fingendo di morire,
    tornarsene, e per isperienza fare fede a' suoi superiori, quali sieno i carichi e le comodità
    del matrimonio. Dichiarossi ancora, che durante detto tempo e' fusse sottoposto a tutti gli
    disagi e a tutti quelli mali, che sono sottoposti gli uomini, e che si tira dietro la povertà,
    le carceri, la malattia, ed ogni altro infortunio, nel quale gli uomini scorrono, eccetto se con
    inganno o astuzia se ne liberasse.</Scene>
    <Scene xml:id="scene3">
        <Setting ref="Firenze"></Setting>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Laconic/TimeCompressionMontage"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="Belfagor"></Character>
            <Character ref="Onesta"></Character>
            <CharacterGroup ref="Creditori"></CharacterGroup>
            <CharacterGroup ref="fratelliDiOnesta"></CharacterGroup>
        </participants> Presa
    adunque Belfagor la condizione e i danari <transitionWord>ne venne nel mondo</transitionWord>,
    ed ordinato di sue masnade cavalli e compagni entrò onorevolissimamente in Firenze; la qual
    città innanzi a tutte l’altre elesse per suo domicilio, come quella, che gli pareva più atta a
    sopportare chi con arte usurarie esercitasse i suoi danari, e fattosi chiamare Roderigo di
    Castiglia prese una casa a fitto nel Borgo d’Ognissanti. E perchè non si potesse rinvenire le
    sue condizioni, disse essersi da piccolo partito di Spagna, e itone in Sorìa, ed avere in Aleppe
    guadagnato tutte le sue facoltà; donde s’era poi partito per venire in Italia a prender donna in
    luoghi più umani, e alla vita civile e all'animo suo più conformi. Era Roderigo bellissimo uomo,
    e mostrava una età di trent'anni; ed avendo in pochi giorni dimostro di quante ricchezze
    abbondasse, e dando esempi di sè d'essere umano e liberale, molti nobili cittadini, che avevano
    assai figliuole, e pochi danari, se gli offerivano; tra le quali tutte Roderigo scelse una
    bellissima fanciulla, chiamata Onesta, figliuola d'Amerigo Donati, il quale n’avea tre altre
    insieme con tre figliuoli maschi, tutti uomini, e quelle erano quasi che da marito. E benchè
    fusse d’una nobilissima famiglia, e di lui fosse in Firenze tenuto buono conto, nondimanco era,
    rispetto alla brigata havea et alla nobilità, poverissimo. Fecie Roderigo magnifiche et
    splendidissime noze, nè lasciò indietro alcuna di quelle cose, che in simili feste si
    desiderano. Et essendo, per la legge che gli era stata data nello uscire d’inferno, sottoposto a
    tucte le passioni humane, subito cominciò a piglare piacere degli honori et delle pompe del
    mondo et havere caro di essere laudato intra gli huomini, il che gli arrecava spesa non piccola.
    Oltr’a di questo non fu dimorato molto con la sua mona Onesta, che se ne innamorò fuori di
    misura, nè poteva vivere qualunque volta la vedeva stare trista et havere alcuno dispiacere.
    Haveva mona Onesta portato in casa di Roderigo, insieme con la nobilità et con la belleza, tanta
    superbia che non ne hebbe mai tanta Lucifero; et Roderigo, che aveva provata l’una et l’altra,
    giudicava quella della mogle superiore; ma diventò di lunga maggiore, come prima quella si
    accorse dello amore che il marito le portava; et parendole poterlo da ogni parte signoreggiare,
    sanza alcuna piatà o rispetto lo comandava, nè dubitava, quando da lui alcuna cosa gli era
    negata, con patrope villane et iniuriose morderlo: il che era a Roderigo cagione di inestimabile
    noia. Pur nondimeno il suocero, i frategli, il parentado, l’obligo del matrimonio et,
    sopratutto, il grande amore le portava gli faceva havere patienza. Io voglo lasciare ire le
    grande spese, che, per contentarla, faceva in vestirla di nuove usanze et contentarla di nuove
    fogge, che continuamente la nostra città per sua naturale consuetudine varia; chè fu
    necessitato, volendo stare in pace con lei, aiutare al suocero maritare l’altre sue figliuole:
    dove spese grossa somma di danari. Dopo questo, volendo havere bene con quella, gli convenne
    mandare uno de’ frategli in Levante con panni, un altro in Ponemte con drappi, all’altro aprire
    uno battiloro in Firenze: nelle quali cose dispensò la maggior parte delle sue fortune. Oltre a
    di questo, nei tempi di carnasciali e di San Giovanni, quando tutta la città per antica
    consuetudine festeggia, e che molti cittadini nobili e ricchi con splendidissimi conviti si
    honorono, per non essere mona Onesta all’altre donne inferiore, voleva che il suo Roderigo con
    simili feste tucti gli altri superassi. Le quali cose tucte erano da lui per le sopradette
    cagioni sopportate; nè gli sarebbono, anchora che gravissime, parute gravi a farle, se da questo
    ne fussi nata la quiete della casa sua et s’egli havessi potuto pacificamente aspettare i tempi
    della sua rovina. Ma gl’interveniva l’opposito, perchè con le insopportabili spese, la insolente
    natura di lei infinite incommodità gli arrecava; et non erano in casa sua nè servi nè serventi
    che, nonchè molto tempo, ma brevissimi giorni la potessino sopportare; donde ne nascevano a
    Roderigo disagi gravissimi per non potere tenere servo fidato che havessi amore alle cose sua;
    et, nonchè altri, quegli diavoli, i quali in persona di famigli haveva condotti seco, più tosto
    elessono di tornarsene in inferno a stare nel fuoco, che vivere nel mondo sotto lo imperio di
    quella. Standosi adunque Roderigo in questa tumultuosa et inquieta vita, et havendo per le
    disordinate spese già consumato quanto mobile si haveva riserbato, cominciò a vivere sopra la
    speranza dei ritratti, che di Ponente e di Levante aspettava; et havendo anchora buono credito,
    per non mancare di suo grado, prese a cambio. Et girandogli già molti marchi adosso, fu presto
    notato da quegli, che in simile exercizio in Mercato si travaglano. Et essendo di già il caso
    suo tenero, vennero in un sùbito di Levante et di Ponente nuove come l’uno de’ frategli di mona
    Onesta s’haveva giucato tutto il mobile di Roderigo, et che l’altro, tornando sopra una nave
    carica di sue mercatantie sanza essersi altrimenti assicurato, era insieme con quelle annegato.
    Nè fu prima publicata questa cosa che i creditori di Roderigo si ristrinsono insieme; et
    giudicando che fosse spacciato, nè possendo ancora scoprirsi per non esser venuto il tempo dei
    pagamenti loro, conclusero che fosse bene osservarlo così destramente, acciochè dal detto al
    fatto di nascoso non se ne fuggisse.</Scene>
    <Scene xml:id="scene4">
        <Setting ref="FuoriFirenze"></Setting>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/ChaseScene"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="Belfagor"></Character>
            <CharacterGroup ref="Creditori"></CharacterGroup>
            <CharacterGroup ref="Magistrati"></CharacterGroup>
        </participants> Roderigo
    dall’altra parte non veggendo al caso suo rimedio e sapendo quanto la legge infernale lo
    costringeva, pensò di fuggirsi in ogni modo; e montato una mattina a cavallo, abitando propinquo
    alla porta al Prato, per quella se ne uscì. Nè prima fu veduta la partita sua, che il romore si
    levò fra i creditori, i quali ricorsi ai magistrati, non solamente con i cursori, ma
    popularmente si missono a seguirlo. Non era Roderigo, quando se gli lievò drieo il romore,
    dilungato da la città uno miglo; in modo che, vedendosi a male partito, deliberò, per fuggire
    più segreo, uscire di strada e a traverso per gli campi cercare sua fortuna. Ma sendo, a fare
    questo, impedito da le assai fosse, che attraversano il paese, nè potendo per questo ire a
    cavallo, si mise a fuggire a piè e, lasciata la cavalcatura in su la strada, atraversando di
    campo in campo, coperto da le vigne e da’ cannei, di che quel paese abonda,</Scene>
    <Scene
        xml:id="scene5">
        <Setting ref="casaDiGianmatteodelBricha"></Setting>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/ChaseScene"></Trope>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Laconic/ThePromise"></Trope>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/GarbageHideout"></Trope>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/DistractionTropes"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="Belfagor"></Character>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
        </participants>
<transitionWord>arrivò
    sopra Pereola a casa Gianmatteo del Bricha</transitionWord>, lavoratore di Giovanni del Bene, e
    a sorte trovò Gianmatteo che arrecava a casa da rodere a i buoi, e se gli raccomandò
    prometendogli, che se lo salvava dalle mani de’ suoi nimici, i quali, per farlo morire in
    prigione, lo seguitavano, che lo farebbe ricco e gliene darebbe innanzi alla sua partita tale
    saggio che gli crederrebbe; e quando questo non facessi, era contento che esso proprio lo
    ponessi in mano a i suoi aversarii. Era Gio. Matteo, ancorchè contadino, uomo animoso, e
    giudicando non potere perdere a piglare partito di salvarlo, gliene promisse; e cacciatolo in
    uno monte di leame, quale haveva davanti a la sua casa, lo ricoperse con cannucce e altre
    mondigle che per ardere haveva ragunate. Non era Roderigo apena fornito di nascondersi, che i
    suoi perseguitatori sopradgiunsono e, per ispaventi che facessero a Gio. Matteo, non trassero
    mai da lui, che l’avesse visto. Talchè passati più innanzi, avendolo invano quel dì e
    quell’altro cerco, stracchi se ne tornarono a Firenze. Gio.</Scene>
    <Scene xml:id="scene6">
        <Setting ref="casaDiGianmatteodelBricha"></Setting>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Laconic/IGaveMyWord"></Trope>
    <Trope
            uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/TheReveal"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
            <Character ref="Belfagor"></Character>
        </participants> Matteo adunque cessato il
    rumore, e trattolo del luogo, dov’era, lo richiese della fede data. Al quale, Roderigo disse:
    Fratel mio, io ho con teco un grande obbligo e lo voglio in ogni modo soddisfare; et perchè tu
    creda che io possa farlo, ti dirò chi io sono. E quivi gli narrò di suo essere e delle leggi
    avute all’uscire d’Inferno, e della moglie tolta; e di più gli disse il modo, col quale lo
    voleva arrichire, che insomma sarebbe questo, che come si sentiva che alcuna donna fusse
    spiritata, credesse, lui essere quello che gli fosse addosso; nè mai se n’uscirebbe, s’egli non
    venisse a trarnelo; donde arebbe occasione di farsi a suo modo pagare da’ parenti di quella: e
    rimasi in questa conclusione <transitionWord>sparì via</transitionWord> .</Scene>
    <Scene
        xml:id="scene7">
        <Trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/DemonicPossession"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="figliuoladiAmbrogioAmidei"></Character>
            <Character ref="BonajutoTebalducci"></Character>
            <Character ref="AmbrogioAmidei"></Character>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
        </participants> passarono molti
    giorni, che si sparse per tutta Firenze, come una figliuola di messer Ambrogio Amidei, la quale
    aveva maritata a Bonajuto Tebalducci, era indemoniata. Nè mancarono i parenti di farvi di quelli
    rimedj, che in simili accidenti si fanno, ponendole in capo la testa di S. Zanobi, e il mantello
    di S. Gio. Gualberto, le quali cose tutte da Roderigo erano uccellate. E per chiarir ciascuno,
    come il male della fanciulla era uno spirito et non altra fantastica immaginazione, parlava
    Latino, e disputava delle cose di Filosophia, e scopriva i peccati di molti; tra i quali
    scoperse quelli d’uno frate che si haveva tenuta una femmina vestita ad uso di Fraticino più di
    quattro anni nella sua cella; le quali cose facevano maravigliare ciascuno. Viveva pertanto
    Mess. Ambrogio mal contento, et aveva perduta ogni speranza di guarirla; quando Gio. Matteo
    venne a trovarlo, e gli promise la salute de la sua figliuola, quando gli voglia donare
    cinquecento fiorini per comperare un podere a Peretola. Accettò Mess. Ambrogio il partito, dove
    Gio. Matteo, fatte prima dire certe Messe, e fatte sue ceremonie per abbellire la cosa,
    s’accostò agli orecchi della fanciulla, e disse: Roderigo, io sono venuto a trovarti perchè tu
    m’osservi la promessa. Al quale Roderigo rispose: Io sono contento. Ma questo non basta a farti
    ricco. E però, partito che io sarò di qui, enterrò nella figliuola di Carlo, Re di Napoli, nè
    mai n’uscirò senza te. Faraiti allora fare una mancia a tuo modo, nè poi mi darai più briga.
    Detto questo s’uscì d’addosso a colei con piacere ed ammirazione di tutta Firenze. </Scene>
    <Scene
        xml:id="scene8">
        <participants>
            <Character ref="figliuoladiCarlo"></Character>
            <Character ref="ReCarlo"></Character>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
        </participants> passò dipoi
    molto tempo, che per tutta Italia si sparse l’accidente venuto a la figliuola del Re Carlo. Nè
    trovandosi rimedio dei Frati valevole, avuta il Re notitia di Gio. Matteo, mandò a Firenze per
    lui, il qual arrivato a Napoli dopo qualche finta cerimonia la guarì. Ma Roderigo prima che
    partisse, disse: Tu vedi, Gio. Matteo, io t’ho osservate le promesse di averti arricchito; e
    però, sendo disobbligo, io non ti sono più tenuto di cosa alcuna. Pertanto sarai contento non mi
    capitare più innanzi; perchè, dove io t’ho fatto bene, ti farei per l’avvenire male.</Scene>
    <Scene
        xml:id="scene9">
        <Setting ref="Firenze"></Setting>
    <participants>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
            <Character ref="Cursore"></Character>
        </participants> Tornato adunque a Firenze
    Gio. Matteo ricchissimo, perchè aveva avuto dal Re meglio che cinquanta mila ducati, pensava di
    godersi quelle ricchezze pacificamente; non credendo però che Roderigo pensasse di offenderlo.
    Ma questo suo pensiero fu subito turbato da una novella che venne, come una figliuola di
    Lodovico VII. Re di Francia era spiritata; La quale nuova alterò tutta la mente di Gio. Matteo,
    pensando all’autorità di quel Re, e alle patrope che gli aveva Roderigo dette. Non trovando
    adunque il Re a la sua figliuola rimedio, e intendendo la virtù di Gio. Matteo, mandò prima a
    richiederlo semplicemente per uno suo cursore; ma allegando quello certe indisposizioni, fu
    forzato quel Re a richiederne la Signoria, la quale forzò Gio. Matteo a ubbidire.</Scene>
    <Scene
        xml:id="scene10">
        <Trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/BetrayalTropes"></Trope>
    <Setting
            ref="Paris"></Setting>
    <participants>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
            <Character ref="ReLodovicoVII"></Character>
            <Character ref="Belfagor"></Character>
            <Character ref="figliuolaDiReLodovicoVII"></Character>
        </participants> Andato
    pertanto costui tutto sconsolato a Parigi, mostrò prima al Re, come egli era certa cosa, che per
    lo addietro aveva guarita qualche indemoniata, ma che non era per questo, ch’egli sapesse, o
    potesse guarire tutti; perchè se ne trovavano di sì perfida natura, che non temono nè minacci,
    nè incanti, nè alcuna Religione; ma con tutto questo era per fare suo debito e, non gli
    riuscendo, ne domandava scusa e perdono. Al quale il Re turbato disse, che se non la guariva,
    che lo appenderebbe. Sentì per questo Gio. Matteo dolor grande; pure, fatto buon cuore fece
    venire l’indemoniata, e accostatosi all’orecchio di quella umilmente si raccomandò a Roderigo,
    ricordandogli il benificio fattogli, e di quanta ingratitudine sarebbe esempio, se lo
    abbandonasse in tanta necessità. Al quale Roderigo disse: Deh! villan traditore, sì che tu hai
    ardire di venirmi innanzi? Credi tu poterti vantare d’essere arricchito per le mia mani? Io
    voglio mostrar a te ed a ciascuno, come io so dare e torre ogni cosa a mia posta; e innanzi che
    tu ti parta di quì, io ti farò impiccare in ogni modo. </Scene>
    <Scene xml:id="scene11">
        <Setting ref="piazaDiNostraDama"></Setting>
        <participants>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
            <Character ref="ReLodovicoVII"></Character>
        </participants>
    </Scene> Donde che
    Gio. Matteo non veggendo per allora rimedio, pensò di tentare la sua fortuna per un’altra via, e
    fatto andar via la spiritata, disse al Re: Sire, come io v’ho detto, e’ ci sono di molti spiriti
    che sono sì maligni che con loro non si ha alcuno buono partito, e questo è un di quegli.
    Pertanto io voglio fare un’ultima sperienza; la quale se gioverà, la V. M. ed io aremo la
    intenzione nostra; quando non giovi, io sarò nelle tua forze e avrai di me quella compassione
    che merita la innocentia mia. Farai pertanto fare in su la piaza di Nostra Dama un palco grande
    e capace di tutti i tuoi baroni e di tutto il crero di questa città; farai parare il palco di
    drappi di seta e d’oro; fabbricherai nel mezzo di quello uno altare; e voglio che Domenica
    mattina prossima tu col clero, insieme con tutti i tuoi Principi e Baroni, con la real pompa,
    con splendidi e ricchi abbigliamenti, convegnate sopra quello, dove celebrata prima una solenne
    Messa, farai venire l’indemoniata. Voglio, oltre a questo, che dall’un canto della piazza sieno
    insieme venti persone almeno, che abbiano trombe, corni, tamburi, cornamuse, cembanelle,
    cemboli, e d’ogni altra qualità romori, i quali, quando io alzerò uno cappello, dieno in quegli
    strumenti, e, sonando, ne venghino verso il palco: le quali cose, insieme con certi altri
    segreti rimedj, credo che faranno partire questo spirito. <Scene xml:id="scene12">
        <setting ref="piazzaDiNostraDama"></setting>
        <setting ref="Hell"></setting>
        <Trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/HappyEnding" participant="GianmatteodelBricha"></Trope>
    <participants>
            <Character ref="ReLodovicoVII"></Character>
            <CharacterGroup ref="accompagnatoriDellaFigliuoladiLodovico"></CharacterGroup>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>
            <Character ref="GianmatteodelBricha"></Character>

        </participants> Fu subito dal
    Re ordinato tutto; e, venuta la domenica mattina e ripieno il palco di personaggi e la piazza di
    popolo, celebrata la messa, venne la spiritata condotta in sul palco per le mani di dua vescovi
    e molti Signori. Quando Roderigo vide tanto popolo insieme e tanto apparato, rimase quasi che
    stupido, e fra se disse: Che cosa ha pensato di fare questo poltrone di questo villano?
    Cred’egli sbigottirmi con questa pompa? non sa egli che io sono uso a veder le pompe del cielo,
    e le furie dello Inferno? Io lo gastigherò in ogni modo. E accostandosegli Gio. Matteo e
    pregandolo che dovessi uscire, gli disse: Oh! tu hai fatto il bel pensiero! Che credi tu fare
    con questi tuoi apparati? Credi tu fuggir per questo la potenza mia, e l’ira del Re? Villano,
    ribaldo, io ti farò impiccare in ogni modo. E così ripregandolo quello, e quell’altro dicendogli
    villania, non parve a Gio. Matteo di perder più tempo; e fatto il cenno col cappello, tutti
    quelli, ch’erano a romoreggiar deputati, diedero in quelli suoni, e con romori che andavano al
    cielo ne vennero verso il palco. Al quale rumore alzò Roderigo gli orecchi, e non sapendo che
    cosa fosse e stando forte maravigliato, tutto stupido domandò Gio. Matteo: che cosa quella
    fosse? Al quale Gio. Matteo tutto turbato disse: Oimè! Roderigo mio, quella è la moglie tua, che
    ti viene a ritrovare. Fu cosa maravigliosa, a pensare quanta alterazione di mente Recassi a
    Roderigo sentir ricordare il nome della moglie; la qual fu tanta, che non pensando s’egli era
    possibile o ragionevole, che la fosse dessa, senza replicare altro, tutto spaventato, se ne
    fuggì, lasciando la fanciulla libera; e volle più tosto tornarsene in Inferno a render ragione
    delle sua azioni, che di nuovo con tanti fastidj, dispetti e pericoli sottoporsi al giogo
    matrimoniale. E così Belfagor tornato in Inferno fece fede de’ mali, che conduceva in una casa
    la moglie; Gio. Matteo, che ne seppe più che ’l diavolo, si ritornò tosto lieto a casa. </Scene>
</root>