<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" schematypens="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"?>
<root>

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Novella II</title>
				<author>Anonimo</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p><!-- Information about the distribution of the resource -->
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p><!-- Information about the source from which the resource derives -->
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>

	<div type='preface'>

		Novellino - I


		Anonimo


		XIII secolo


		Esportato da Wikisource il 14 novembre 2024. Segnala eventuali errori su
		it.wikisource.org/wiki/Segnala_errori


		Della ricca ambasceria, la quale fece lo Presto

		Giovanni1 al nobile imperadore Federigo.


		NOVELLA II.
	</div>
	<Story xml:id="novellino_II_anonimo"></Story>
	<CharacterList>
		<Character xml:id='federigoImperadore' name='Federigo' occupation='imperadore'
			narratorName="'mperadore" gender="https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#man">
			<Trope></Trope>
		</Character>

		<Character xml:id='prestoGiovanni' name='Presto Giovanni' occupation='signore indiano'
			gender='https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#man' narratorName="Presto Giovanni"
			descriptor='nobilissimo'>
		</Character>

		<Character xml:id='lapidario' name='lapidario'
			gender='https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#man' narratorName='lapidario'
			occupation='lapidario' for='prestoGiovanni'>
		</Character>

		<relationship xml:id='relationship1' relationshipType='knows'>
			<Character ref='#prestogiovanni'>
			</Character>
			<Character ref='#federigo'>
			</Character>
		</relationship>

		<!--In
		the context of novelle it is useful to broaden the CharacterGroup class and making it able
		to -->
		<CharacterGroup xml:id='ambasciatori' diegeticType='ambasciatori'>
			<occupation for='prestoGiovanni' title="ambasciatori">
			</occupation>
			<narratologicalRole type='helper' />
		</CharacterGroup>
	</CharacterList>

	<setting xml:id='setting1'>
		<place xml:id='atPrestoGiovanni'>At Presto Giovanni</place>
	</setting>

	<setting xml:id='setting2' diegeticTime='not specified'>
		<place>at imperadore Federigo</place>
	</setting>


	<Scene xml:id="scene1" setting='setting1'>
		<participants>
			<Character ref='prestoGiovanni'></Character>
			<CharacterGroup ref='ambasciatori'></CharacterGroup>
		</participants> Presto
		Giovanni, nobilissimo signore indiano, mandoe ricca e nobile ambasceria al nobile e potente
		imperadore' imperadore Federigo, a colui che veramente fu specchio del mondo in parlare et
		in costumi, et amò molto dilicato parlare, et istudiò in dare savi risposi. La forma e la
		intenzione di quella ambasceria fu solo in due cose, per volere al postutto2 provare se lo
		’mperadore fosse savio in parlare et in opere. Mandolli per li detti ambasciadori tre pietre
		nobilissime, e disse loro: donatele allo ’mperadore, e diteli dalla parte mia, che vi dica
		quale è la migliore cosa del mondo; e le sue parole e risposte serberete, et avviserete3 la
		corte sua e costumi di quella, e quello che inverrete,4 raccontarete a me sanza niuna
		mancanza.</Scene>

	<Scene xml:id="scene2" setting='setting2'>
		<participants>
			<CharacterGroup ref='ambasciatori'></CharacterGroup>
			<Character ref='federigoImperadore'></Character>
		</participants>
		<transitionWord>Furo
		allo ’mperadore</transitionWord> dove erano mandati per lo loro signore; salutaronlo,
		siccome si convenia, per la parte della sua Maestade, e per la parte dello loro soprascritto
		signore donaronli le sopra dette pietre. Quelli le prese, e non domandò di loro virtude:
		fecele riporre, e lodolle molto di grande bellezza. Li ambasciadori fecero la domanda loro,
		e videro li costumi e la corte. Poi dopo pochi giorni addomandaro conmiato. Lo ’mperadore
		diede loro risposta, e disse: ditemi5 al signor vostro, che la miglior cosa di questo mondo
		si è misura.</Scene>

	<Scene xml:id="scene3" setting='setting1'>
		<participants>
			<CharacterGroup ref='ambasciatori'></CharacterGroup>
			<Character ref='prestoGiovanni'></Character>
		</participants>
		<relationshipChange
			ref='#relationship1' quality='-1' />
		<transitionWord>Andaro</transitionWord> li
		ambasciadori, e rinunziaro6, e raccontaro ciò ch’aveano veduto et udito, lodando molto la
		corte dello ’mperadore ornata di bellissimi costumi, e ’l modo de’ suoi cavalieri. Il Presto
		Giovanni, udendo ciò che raccontaro li suoi ambasciadori, lodò lo ’mperadore, e disse ch’era
		molto savio in parola, ma non in fatto, acciocche non avea domandato della virtù di così
		care pietre.</Scene>
	<Scene xml:id="scene4" setting='setting1'>
		<participants>
			<Character ref='prestoGiovanni'></Character>
			<Character ref='lapidario'></Character>
			<CharacterGroup ref='ambasciatori'></CharacterGroup>
		</participants>
		<transitionWord>
		Rimandò</transitionWord> li ambasciadori, et offerseli, se li piacesse, che ’l farebbe
		siniscalco della sua corte. E feceli contare le sue ricchezze e le diverse generazioni de’
		sudditi suoi et il modo del suo paese. Dopo non gran tempo, pensando il Presto Giovanni, che
		le pietre ch’avea donate allo ’mperadore avevano perduta loro virtude7, dappoi che non erano
		per lo ’mperadore conosciute, tolse uno suo carissimo lapidario, e mandollo celatamente alla
		corte dello ’mperadore, e disse: al postutto metti lo ’ngegno tuo, che tu quelle pietre mi
		rechi; per niun tesoro rimanga.</Scene>
	<Scene xml:id="scene5" setting='#setting2'>
		<participants>
			<Character ref='lapidario'></Character>
			<Character ref='federigoImperadore'></Character>
		</participants> Lo lapidaro si
		mosse guernito di molte pietre di gran bellezza, e cominciò presso alla corte a legare sue
		pietre. Li baroni e cavalieri veniano a vedere di suo mestiero. L’uomo era molto savio:
		quando vedeva alcuno ch’avesse luogo in corte, non vendeva, ma donava; e donò anella molte;
		tanto che la lode di lui andò dinanzi allo ’mperadore. Lo quale mandò per lui, e mostrolli
		sue pietre. Lodolle, ma non di gran vertude. Domandò se avesse più care pietre. Allora lo
		’mperadore fece venire le tre care pietre preziose ch’elli disiderava di vedere. Allora il
		lapidaro si rallegrò, e prese l’una pietra, e miselasi in mano e disse così: questa pietra,
		messere, vale la migliore città che voi avete. Poi prese l’altra, e disse: questa, messere,
		vale la migliore provincia che voi avete. E poi prese la terza, e disse: messere, questa
		vale più che tutto lo ’mperio; e strinse il pugno con le soprascritte pietre. La vertude
		dell’una il celò, che nol potero vedere, e discese giù per le gradora,</Scene>
	<Scene xml:id="scene6" setting='setting1'>
		<participants>
			<Character ref='lapidario'></Character>
			<Character ref='prestoGiovanni'></Character>
		</participants>
		<relationshipChange
			ref='#relationship1' quality='+1'></relationshipChange>
		<transitionWord>e tornò</transitionWord>
		al suo signore Presto Giovanni, e presentolli le pietre con grande allegrezza. </Scene>


	<notes>
		↑ Presto Giovanni; lo stesso che Prete Gianni. Il Ludolfo nell’Istoria etiopica dice che i
		Persiani chiamano Prester kan il re di quella parte dell’Indie che confina colla Tartaria.
		Di Prester kan s'è fatto Prete Gianni e Presto Giovanni.

		↑ al postutto, avverbio or ito in disuso. Vale in tutti i modi.

		↑ avvisare; osservare attentamente. Nelle presenti Novelle usasi questo verbo molte altre
		volte in tal significato.

		↑ inverrete (dal verbo latino invenire), troverete.

		↑ ditemi. Qui l’affisso mi non fa verun ufficio, e v’è per puro riempitivo. Legge ditemi
		anche il Borghini.

		↑ rinunciaro. Qui val riferirono. Questo verbo trovasi talora ne’ trecentisti nel senso ora
		detto. È il renuntiare de’ Latini.

		↑ avevano perduta loro virtude. Non è già che l’avessero perduta effettivamente: ma,
		quantunque la serbassero ancora in sé al medesimo modo, perché rimaneva occulta
		all’imperatore, essa presso a lui era come perduta.
	</notes>


	<back>


		Note


		Informazioni su questa edizione elettronica:


		Questo ebook proviene da Wikisource in lingua italiana[1]. Wikisource è una biblioteca
		digitale libera, multilingue, interamente gestita da volontari, ed ha l'obiettivo di mettere
		a disposizione di tutti il maggior numero possibile di libri e testi. Accogliamo romanzi,
		poesie, riviste, lettere, saggi.

		Il nostro scopo è offrire al lettore gratuitamente testi liberi da diritti d'autore. Potete
		fare quel che volete con i nostri ebook: copiarli, distribuirli, persino modificarli o
		venderli, a patto che rispettiate le clausole della licenza Creative Commons Attribuzione -
		Condividi allo stesso modo 3.0 Unported[2].

		Ma la cosa veramente speciale di Wikisource è che anche tu puoi partecipare.

		Wikisource è costruita e amorevolmente curata da lettori come te. Non esitare a unirti a
		noi.

		Nonostante l'attenzione dei volontari, un errore può essere sfuggito durante la trascrizione
		o rilettura del testo. Puoi segnalarci un errore a questo indirizzo:
		http://it.wikisource.org/wiki/Segnala_errori

		I seguenti contributori hanno permesso la realizzazione di questo libro:

		ProtectoBot

		Xavier121

		Alex brollo

		Gavagai

		AuBot


		Il modo migliore di ringraziarli è diventare uno di noi :-)

		A presto.


		* * *


		↑ http://it.wikisource.org

		↑ http://www.creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.it


	</back>
</root>