<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>

<Story xml:id="Novella_V_Giornata_II_Decameron_Boccaccio"></Story>
<referenceMaterial uri=""></referenceMaterial>
<CharacterList>
    <Character xml:id="andreuccioDiPietro" name="Andreuccio di Pietro" narratorName="Andreuccio da Perugia" occupation="cozzone di cavalli" gender="https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#cisMan">
        <trope uri="http://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/TheProtagonist" isPeriodic="True"></trope>
        <trope uri="http://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/DynamicCharacter" isPeriodic="True"></trope>
    </Character>

    <Character xml:id="oste" narratorName="oste">
    </Character>

    <Character xml:id="madama_Fiordaliso" name="Madama Fiordaliso" narratorName="[la giovane, ciciliana]" descriptor="[giovane, bellissima]" role="Antagonist" gender="https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#cisWoman">
        <occupation title="prostituta" for="ruffiano"></occupation>
        <trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/FemmeFatale"></trope>
        <trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/TheAntagonist"></trope>
    </Character>

    <Character xml:id="vecchia" narratorName="Vecchia" descriptor="[ciciliana]" gender="https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#cisWoman"></Character>

    <Character xml:id="fanticella" narratorName="fanticella" gender="https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#cisWoman">
        <occupation for="madama_Fiordaliso" title="fanticella">fanticella</occupation>
    </Character>
    
    <CharacterGroup xml:id="vicinato" diegeticType="Vicinato">
        <Character xml:id="vicino_1"></Character>
        <Character xml:id="vicino_2"></Character>
        <Character xml:id="ruffiano" narratorName="ruffiano" gender="https://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc.html#cisMan"></Character>
    </CharacterGroup>

    <CharacterGroup xml:id="ladri_di_tombe" role="antagonist">
        <trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/TheAntagonist"></trope>
    </CharacterGroup>

    <CharacterGroup xml:id="secondi_ladri_di_tombe" role="antagonist"></CharacterGroup>

</CharacterList>

<setting xml:id="Napoli"></setting>
<setting xml:id="mercato_Napoli"></setting>
<setting xml:id="casa_fiordaliso"></setting>
<setting xml:id="cattedrale_maggiore_Napoli" sameAs="https://www.wikidata.org/wiki/Q1084608"></setting>



<paraText>    
    Giovanni Boccaccio - Decameron
    
    
    NOVELLA QUINTA
    
    
    Andreuccio da Perugia, venuto a Napoli a comperar cavalli, in
    una notte da tre gravi accidenti soprapreso, da tutti scampato
    con un rubino si torna a casa sua.
    
    Le pietre da Landolfo trovate - cominciò la Fiammet¬
    ta, alla quale del novellar toccava - m’hanno alla memo¬
    ria tornata una novella non guari meno di pericoli in sé
    contenente che la narrata dalla Lauretta, ma in tanto dif¬
    ferente da essa, in quanto quegli forse in più anni e que¬
    sti nello spazio d’una sola notte addivennero, come udi¬
    rete.
</paraText>

<Scene xml:id="Scene1" setting="Mercato_di_Napoli" >
<participants>
    <Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
    <Character ref="madama_Fiordaliso"></Character>
    <Character ref="vecchia"></Character>
</participants>
Fu, secondo che io già intesi, in Perugia un giovane il
cui nome era Andreuccio di Pietro, cozzone di cavalli; il
quale, avendo inteso che a Napoli era buon mercato di
cavalli, messisi in borsa cinquecento fiorin d’oro, non
essendo mai più fuori di casa stato, con altri mercatanti
<transitionWord>là se n’andò</transitionWord>: dove giunto una domenica sera in sul ve¬
spro, dall’oste suo informato la seguente mattina fu in
sul Mercato, e molti ne vide e assai ne gli piacquero e di
più e più mercato tenne, né di niuno potendosi accorda¬
re, per mostrare che per comperar fosse, sì come rozzo e
poco cauto più volte in presenza di chi andava e di chi
veniva trasse fuori questa sua borsa de’ fiorini che aveva.

E in questi trattati stando, avendo esso la sua borsa 
mostrata, avvenne che una giovane ciciliana bellissima, 
ma disposta per piccol pregio a compiacere a qualunque 
uomo, senza vederla egli, passò appresso di lui e la sua 
borsa vide e subito seco disse: - Chi starebbe meglio di 
me se quegli denari fosser miei? - e passò oltre. 

Era con questa giovane una vecchia similmente cici¬ 
liana, la quale, come vide Andreuccio, lasciata oltre la 
giovane andare, affettuosamente corse a abbracciarlo: il 
che la giovane veggendo, senza dire alcuna cosa, da una
delle parti la cominciò a attendere. Andreuccio, alla vec¬ 
chia rivoltosi e conosciutala, le fece gran festa, e promet¬ 
tendogli essa di venire a lui all’albergo, senza quivi tene¬ 
re troppo lungo sermone, si partì: e Andreuccio si tornò 
a mercatare ma niente comperò la mattina. 


La giovane, che prima la borsa d’Andreuccio e poi la 
contezza della sua vecchia con lui aveva veduta, per ten¬ 
tare se modo alcuno trovar potesse a dovere aver quelli 
denari, o tutti o parte, cautamente incominciò a doman¬ 
dare chi colui fosse o donde e che quivi facesse e come il 
conoscesse. La quale ogni cosa così particularmente de’ 
fatti d’Andreuccio le disse come avrebbe per poco detto 
egli stesso, sì come colei che lungamente in Cicilia col 
padre di lui e poi a Perugia dimorata era, e similmente le 
contò dove tornasse e perché venuto fosse. 
</Scene>

<Scene xml:id="Scene2" setting="casa_fiordaliso">
	<participants>
		<Character ref="madama_Fiordaliso"></Character>
		<Character ref="vecchia"></Character>
		<Character ref="fanticella"></Character>
		<Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
	</participants>
    La giovane, pienamente informata e del parentado di
    lui e de’ nomi, al suo appetito fornire con una sottil ma¬
    lizia, sopra questo fondò la sua intenzione, <transitionWord>
        e a casa tor¬
        natasi
    </transitionWord>, mise la vecchia in faccenda per tutto il giorno ac¬
    ciò che a Andreuccio non potesse tornare: e presa una
    sua fanticella, la quale essa assai bene a così fatti servigi
    aveva ammaestrata, in sul vespro la mandò all’albergo
    dove Andreuccio tornava. La qual, quivi venuta, per
    ventura lui medesimo e solo trovò in su la porta e di lui
    stesso il domandò. Alla quale dicendole egli che era des¬
    so, essa, tiratolo da parte, disse:
    
    - Messere, una gentil donna di questa terra, quando
    vi piacesse, vi parleria volentieri.
    
    Il quale ve vedendola, tutto postosi mente e parendo¬
    gli essere un bel fante della persona, s’avvisò questa
    donna dover di lui essere innamorata, quasi altro bel
    giovane che egli non si trovasse allora in Napoli, e pre¬
    stamente rispose che era apparecchiato e domandolla
    dove e quando questa donna parlargli volesse. A cui la
    fanticella rispose:
    
    - Messere, quando di venir vi piaccia, ella v’attende
    in casa sua.
    
    Andreuccio presto, senza alcuna cosa dir nell’albergo,
    disse:
    
    - Or via mettiti avanti, io ti verrò appresso.
</Scene>

<Scene xml:id="Scene3" setting="casa_fiordaliso">
	<participants>
		<Character ref="fanticella"></Character>
		<Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
		<Character ref="madama_Fiordaliso"></Character>
	</participants>
    Laonde la fanticella a casa di costei il condusse, la
    
    quale dimorava in una contrada chiamata Malpertugio,
    la quale quanto sia onesta contrada il nome medesimo il
    dimostra. Ma esso, niente di ciò sappiendo né suspican-
    do, credendosi in uno onestissimo luogo andare e a una
    cara donna, liberamente, andata la fanticella avanti, se
    n’entrò nella sua casa; e salendo su per le scale, avendo
    la fanticella già sua donna chiamata e detto - Ecco An¬
    dreuccio, -, la vide in capo della scala farsi a aspettarlo.
    
    Ella era ancora assai giovane, di persona grande e con
    bellissimo viso, vestita e ornata assai orrevolemente; alla
    quale come Andreuccio fu presso, essa incontrogli da
    tre gradi discese con le braccia aperte, e avvinghiatogli il
    collo alquanto stette senza alcuna cosa dire, quasi da so¬
    perchia tenerezza impedita; poi lagrimando gli basciò la
    fronte e con voce alquanto rotta disse:
    
    - O Andreuccio mio, tu sii il ben venuto!
    
    Esso, maravigliandosi di così tenere carezze, tutto
    stupefatto rispose:
    
    - Madonna, voi siate la ben trovata!
    
    Ella appresso, per la man presolo, suso nella sua sala
    il menò e di quella, senza alcuna cosa parlare, con lui
    nella sua camera se n’entrò, la quale di rose, di fiori
    d’aranci e d’altri odori tutta oliva, là dove egli un bellis¬
    simo letto incortinato e molte robe su per le stanghe, se¬
    condo il costume di là, e altri assai belli e ricchi arnesi vi¬
    de; per le quali cose, sì come nuovo, fermamente
    credette lei dovesse essere non men che gran donna. E
    postisi a sedere insieme sopra una cassa che appiè del
    suo letto era, così gli cominciò a parlare:
    
    - Andreuccio, io sono molto certa che tu ti maravigli
    
    e delle carezze le quali io ti fo e delle mie lagrime, sì co¬
    me colui che non mi conosci e per avventura mai ricor¬
    dar non m’udisti. Ma tu udirai tosto cosa la quale più ti
    farà forse maravigliare, sì come è che io sia tua sorella; e
    dicoti che, poi che idio m’ha fatta tanta grazia che io an¬
    zi la mia morte ho veduto alcuno de’ miei fratelli, come
    che io disideri di vedervi tutti, io non morrò a quella ora
    che io consolata non muoia. E se tu forse questo mai più
    non udisti, io tei vo’ dire. Pietro, mio padre e tuo, come
    io credo che tu abbi potuto sapere, dimorò lungamente
    in Palermo, e per la sua bontà e piacevolezza vi fu e è
    ancora da quegli che il conobbero amato assai. Ma tra
    gli altri che molto l’amarono, mia madre, che gentil don¬
    na fu e allora era vedova, fu quella che più l’amò, tanto
    che, posta giù la paura del padre e de’ fratelli e il suo
    onore, in tal guisa con lui si dimesticò, che io ne nacqui
    e sonne qual tu mi vedi.
    
    Poi, sopravenuta cagione a Pietro di partirsi di Paler¬
    mo e tornare in Perugia, me con la mia madre piccola
    fanciulla lasciò, né mai, per quello che io sentissi, più né
    di me né di lei si ricordò: di che io, se mio padre stato
    non fosse, forte il riprenderei avendo riguardo alla in¬
    gratitudine di lui verso mia madre mostrata (lasciamo
    stare allo amore che a me come a sua figliola non nata
    d’una fante né di vii femina dovea portare), la quale le
    sue cose e sé parimente, senza sapere altrimenti chi egli
    si fosse, da fedelissimo amor mossa rimise nelle sue ma¬
    ni.
    
    Ma che è?. Le cose mal fatte e di gran tempo passate
    sono troppo più agevoli a riprendere che a emendare: la
    cosa andò pur così. Egli mi lasciò piccola fanciulla in
    Palermo, dove, cresciuta quasi come io mi sono, mia
    madre, che ricca donna era, mi diede per moglie a uno
    da Gergenti, gentile uomo e da bene, il quale per amor
    di mia madre e di me tornò a stare a Palermo; e quivi,
    come colui che è molto guelfo cominciò a avere alcuno    
    trattato col nostro re Carlo. Il quale, sentito dal re Fede¬
    rigo prima che dare gli si potesse effetto, fu cagione di
    farci fuggire di Cicilia quando io aspettava essere la
    maggior cavalieressa che mai in quella isola fosse; don¬
    de, prese quelle poche cose che prender potemmo (po¬
    che dico per rispetto alle molte le quali avavamo), la
    sciate le terre e li palazzi, in questa terra ne rifuggimmo,
    dove il re Carlo verso di noi trovammo sì grato che, ri¬
    storatici in parte li danni li quali per lui ricevuti avava¬
    mo, e possessioni e case ci ha date, e dà continuamente
    al mio marito, e tuo cognato che è, buona provisione, sì
    come tu potrai ancor vedere. E in questa maniera son
    qui, dove io, la buona mercé di Dio e non tua, fratei mio
    dolce, ti veggio.
    
    E così detto, da capo il rabbracciò e ancora tenera¬
    mente lagrimando gli basciò la fronte.
    
    Andreuccio, udendo questa favola così ordinatamen¬
    te, così compostamente detta da costei, alla quale in niu-
    no atto moriva la parola tra’ denti né balbettava la lin¬
    gua, e ricordandosi esser vero che il padre era stato in
    Palermo e per se medesimo de’ giovani conoscendo i co¬
    stumi, che volentieri amano nella giovanezza, e veggen-
    do le tenere lagrime, gli abbracciari e gli onesti basci,
    ebbe ciò che ella diceva più che per vero: e poscia che
    ella tacque, le rispose:
    
    - Madonna, egli non vi dee parer gran cosa se io mi
    maraviglio: per ciò che nel vero, o che mio padre, per
    che che egli sei facesse, di vostra madre e di voi non ra¬
    gionasse giammai, o che, se egli ne ragionò, a mia notizia
    venuto non sia, io per me niuna coscienza aveva di voi se
    non come se non foste; e emmi tanto più caro l’avervi
    qui mia sorella trovata, quanto io ci sono più solo e me¬
    no questo sperava. E nel vero io non conosco uomo di sì
    alto affare al quale voi non doveste esser cara, non che a
    me che un picciolo mercatante sono. Ma d’una cosa vi
    priego mi facciate chiaro: come sapeste voi che io qui
    fossi?»
    
    Al quale ella rispose: - Questa mattina mel fè sapere
    una povera femina la qual molto meco si ritiene, per ciò
    che con nostro padre, per quello che ella mi dica, lunga¬
    mente e in Palermo e in Perugia stette, e se non fosse
    che più onesta cosa mi parea che tu a me venissi in casa
    tua che io a te nell’altrui, egli ha gran pezza che io a te
    venuta sarei.
    
    Appresso queste parole ella cominciò distintamente a
    domandare di tutti i suoi parenti nominatamente, alla
    quale di tutti Andreuccio rispose, per questo ancora più
    credendo quello che meno di creder gli bisognava.
</Scene>

<Scene xml:id="Scene4" setting="casa_fiordaliso">
    <participants>
		<Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
		<Character ref="madama_Fiordaliso"></Character>
    </participants>
    Essendo stati i ragionamenti lunghi e il caldo grande,
    ella fece venire greco e confetti e fè dar bere a Andreuc¬
    cio; il quale dopo questo partir volendosi, per ciò che
    ora di cena era, in niuna guisa il sostenne, ma sembiante
    fatto di forte turbarsi abbracciandol disse:
    
    - Ahi lassa me, ché assai chiaro conosco come io ti sia
    poco cara! Che è a pensare che tu sii con una tua sorella
    mai più da te non veduta, e in casa sua, dove, qui venen¬
    do, smontato esser dovresti, e vogli di quella uscire per
    andare a cenare all’albergo? Di vero tu cenerai con esso
    meco: e perché mio marito non ci sia, di che forte mi
    grava, io ti saprò bene secondo donna fare un poco
    d’onore.
    
    Alla quale Andreuccio, non sappiendo altro che ri¬
    spondersi, disse:
    
    - Io v’ho cara quanto sorella si dee avere, ma se io
    non ne vado, io sarò tutta sera aspettato a cena e farò vil¬
    lania.
    
    Ed ella allora disse:
    
    - Lodato sia idio, se io non ho in casa per cui manda¬
    re a dire che tu non sii aspettato! benché tu faresti assai
    maggior cortesia, e tuo dovere, mandare a dire a’ tuoi
    compagni che qui venissero a cenare, e poi, se pure an¬
    dare te ne volessi, ve ne potresti tutti andar di brigata,
    
    Andreuccio rispose che de’ suoi compagni non volea
    quella sera, ma, poi che pure a grado l’era, di lui facesse
    il piacer suo. Ella allora fè vista di mandare a dire all’al¬
    bergo che egli non fosse atteso a cena; e poi, dopo molti
    altri ragionamenti, postisi a cena e splendidamente di
    più vivande serviti, astutamente quella menò per lunga
    infino alla notte obscura; ed essendo da tavola levati e
    Andreuccio partir volendosi, ella disse che ciò in niuna
    guisa sofferrebbe, per ciò che Napoli non era terra da
    andarvi per entro di notte, e massimamente un forestie¬
    re; e che come che egli a cena non fosse atteso aveva
    mandato a dire, così aveva dello albergo fatto il somi¬
    gliante.    
</Scene>

<Scene xml:id="Scene5" setting="casa_fiordaliso">
    <participants>
        <Character ref="fanciullo"></Character>
		<Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
		<Character ref="madama_Fiordaliso"></Character>
        <Character ref="vicino_1"></Character>
        <Character ref="vicino_2"></Character>
        <Character ref="ruffiano"></Character>
    </participants>
    Egli, questo credendo e dilettandogli, da falsa creden¬
    za ingannato, d’esser con costei, stette. Furono adunque
    dopo cena i ragionamenti molti e lunghi non senza ca¬
    gione tenuti; e essendo della notte una parte passata, el¬
    la, lasciato Andreuccio a dormire nella sua camera con
    un piccol fanciullo che gli mostrasse se egli volesse nul¬
    la, con le sue femine in un’altra camera se n’andò.
    
    Era il caldo grande: per la qual cosa Andreuccio, veg-
    gendosi solo rimasto, subitamente si spogliò in farsetto e
    trassesi i panni di gamba e al capo del letto gli si pose; e
    richiedendo il naturale uso di dovere diporre il super¬
    fluo peso del ventre, dove ciò si facesse domandò quel
    fanciullo, il quale nell’uno de’ canti della camera gli mo¬
    strò uno uscio e disse:
    
    - Andate là entro.
    
    Andreuccio dentro sicuramente passato, gli venne
    per ventura posto il piè sopra una tavola, la quale dalla
    contraposta parte sconfitta dal travicello sopra il quale
    era; per la qual cosa capolevando questa tavola con lui
    insieme se n’andò quindi giuso: e di tanto l’amò idio,
    che niuno male si fece nella caduta, quantunque alquan-
    
    to cadesse da alto, ma tutto della bruttura, della quale il
    luogo era pieno, s’imbrattò. Il quale luogo, acciò che
    meglio intendiate e quello che è detto e ciò che segue,
    come stesse vi mostrerò. Egli era in un chiassetto stretto,
    come spesso tra due case veggiamo: sopra due travicelli,
    tra l’una casa e l’altra posti, alcune tavole eran confitte e
    il luogo da seder posto, delle quali tavole quella che con
    lui cadde era l’una.
    
    Ritrovandosi adunque là giù nel chiassetto Andreuc¬
    cio, dolente del caso, cominciò a chiamare il fanciullo;
    ma il fanciullo, come sentito l’ebbe cadere, così corse a
    dirlo alla donna. La quale, corsa alla sua camera, presta¬
    mente cercò se i suoi panni v’erano; e trovati i panni e
    con essi i denari, li quali esso non fidandosi mattamente
    sempre portava addosso, avendo quello a che ella di Pa¬
    lermo, sirocchia d’un perugin faccendosi, aveva teso il
    lacciuolo, più di lui non curandosi prestamente andò a
    chiuder l’uscio del quale egli era uscito quando cadde.
    
    Andreuccio, non rispondendogli il fanciullo, comin¬
    ciò più forte a chiamare: ma ciò era niente. Per che egli,
    già sospettando e tardi dello inganno cominciandosi a
    accorgere salito sopra un muretto che quello chiassolino
    dalla strada chiudea e nella via disceso, all’uscio della
    casa, il quale egli molto ben riconobbe, se n’andò, e qui¬
    vi invano lungamente chiamò e molto il dimenò e per¬
    cosse. Di che egli piagnendo, come colui che chiara ve-
    dea la sua disavventura, cominciò a dire:
    
    - Oimè lasso, in come piccol tempo ho io perduti cin¬
    quecento fiorini e una sorella!
    
    E dopo molte altre parole, da capo cominciò a battere
    l’uscio e a gridare; e tanto fece così che molti de’ circun-
    stanti vicini, desti, non potendo la noia sofferire, si leva¬
    rono; e una delle servigiali della donna, in vista tutta
    sonnocchiosa, fattasi alla finestra proverbiosamente dis¬
    se:
    
    - Chi picchia là giù?

    - Oh! - disse Andreuccio - o non mi conosci tu? Io
    sono Andreuccio, fratello di madama Fiordaliso.
    
    Al quale ella rispose: - Buono uomo, se tu hai troppo
    bevuto, va dormi e tornerai domattina; io non so che
    Andreuccio né che ciance son quelle che tu dì; va in
    buona ora e lasciaci dormir, se ti piace.
    
    - Come, - disse Andreuccio - non sai che io mi dico?
    Certo sì sai; ma se pur son così fatti i parentadi di Cici¬
    lia, che in sì piccol termine si dimentichino, rendimi al¬
    meno i panni miei li quali lasciati v’ho, e io m’andrò vo-
    lentier con Dio.
    
    Al quale ella quasi ridendo disse:
    
    - Buono uomo, e’ mi par che tu sogni, -, e il dir que¬
    sto e il tornarsi dentro e chiuder la finestra fu una cosa.
    Di che Andreuccio, già certissimo de’ suoi danni, quasi
    per doglia fu presso a convertire in rabbia la sua grande
    ira e per ingiuria propose di rivolere quello che per pa¬
    role riaver non potea; per che da capo, presa una gran
    pietra, con troppi maggior colpi che prima fieramente
    cominiciò a percuotere la porta. La qual cosa molti de’
    vicini avanti destisi e levatisi, credendo lui essere alcuno
    spiacevole il quale queste parole fingesse per noiare
    quella buona femina, recatosi a noia il picchiare il quale
    egli faceva, fattisi alle finestre, non altramenti che a un
    can forestiere tutti quegli della contrada abbaiano ados-
    so, cominciarono a dire:
    
    - Questa è una gran villania a venire a questa ora a ca¬
    sa le buone femine e dire queste ciance; deh! va con
    Dio, buono uomo; lasciaci dormir, se ti piace; e se tu hai
    nulla a far con lei, tornerai domane, e non ci dar questa
    seccaggine stanotte.
    
    Dalle quali parole forse assicurato uno che dentro
    dalla casa era, ruffiano della buona femina, il quale egli
    né veduto né sentito avea, si fece alle finestre e con una
    boce grossa, orribile e fiera disse:
    
    - Chi è laggiù?

    Andreuccio, a quella voce levata la testa, vide uno il
    quale, per quel poco che comprender potè, mostrava di
    dovere essere un gran bacalare, con una barba nera e
    folta al volto, e come se del letto o da alto sonno si levas¬
    se sbadigliava e stropicciavasi gli occhi: a cui egli, non
    senza paura, rispose:
    
    - Io sono un fratello della donna di là entro.
    
    Ma colui non aspettò che Andreuccio finisse la rispo¬
    sta, anzi più rigido assai che prima disse:
    
    - Io non so a che io mi tegno che io non vegno là giù,
    e deati tante bastonate quante io ti vegga muovere, asino
    fastidioso e ebriaco che tu dei essere, che questa notte
    non ci lascerai dormire persona e tornatosi dentro
    serrò la finestra.
    
    Alcuni de’ vicini, che meglio conoscieno la condizion
    di colui, umilmente parlando a Andreuccio dissono:
    
    - Per Dio, buono uomo, vatti con Dio, non volere sta¬
    notte essere ucciso costì: vattene per lo tuo migliore.
</Scene>

<Scene xml:id="Scene6" setting="Napoli">
    <participants>
        <Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
        <CharacterGroup ref="ladri_di_tombe"></CharacterGroup>
    </participants>
    Laonde Andreuccio, spaventato dalla voce di colui e
    dalla vista e sospinto da’ conforti di coloro li quali gli
    pareva che da carità mossi parlassero, doloroso quanto
    mai alcuno altro e de’ suoi denar disperato, verso quella
    parte onde il dì aveva la fanticella seguita, <transitionWord>
        senza sa per
        dove s’andasse, prese la via per tornarsi all’albergo
    </transitionWord>. E a
    se medesimo dispiacendo per lo puzzo che a lui di lui
    veniva, disideroso di volgersi al mare per lavarsi, si torse
    a man sinistra e su per una via chiamata la Ruga Catala¬
    na si mise. E verso l’alto della città andando, per ventura
    davanti si vide due che verso di lui con una lanterna in
    mano venieno li quali temendo non fosser della famiglia
    della corte o altri uomini a mal far disposti, per fuggirli,
    in un casolare, il qual si vide vicino, pianamente rico¬
    verò. Ma costoro, quasi come a quello proprio luogo in¬
    viati andassero, in quel medesimo casolare se n’entraro¬
    no; e quivi l’un di loro, scaricati certi ferramenti che in
    collo avea, con l’altro insieme gl’incominciò a guardare,
    varie cose sopra quegli ragionando. E mentre parlavano,
    disse l’uno:
    
    - Che vuol dir questo? Io sento il maggior puzzo che
    mai mi paresse sentire e questo detto alzata alquanto
    la lanterna, ebbe veduto il <change descriptor="cattivel" participant="andreuccioDiPietro">cattivel</change> d’Andreuccio, e stu¬
    pefatti domandar: - Chi è là?
    
    Andreuccio taceva, ma essi avvicinatiglisi con lume il
    domandarono che quivi così brutto facesse: alli quali
    Andreuccio ciò che avvenuto gli era narrò interamente.
    Costoro, imaginando dove ciò gli potesse essere avvenu¬
    to, dissero fra sè: - Veramente in casa lo scarabone But¬
    tafuoco fia stato questo -. E a lui rivolti, disse l’uno:
    
    - Buono uomo, come che tu abbi perduti i tuoi dena¬
    ri, tu molto a lodare idio che quel caso ti venne che tu
    cadesti né potesti poi in casa rientrare: per ciò che, se
    caduto non fossi, vivi sicuro che, come prima adormen-
    tato ti fossi, saresti stato amazzato e co’ denari avresti la
    persona perduta. Ma che giova oggimai di piagnere? Tu
    ne potresti così riavere un denaio come avere delle stelle
    del cielo: ucciso ne potrai tu bene essere, se colui sente
    che tu mai ne facci parola.
    
    E detto questo, consigliatisi alquanto, gli dissero:
    
    - Vedi, a noi è presa compassion di te: e per ciò, dove
    tu vogli con noi essere a fare alcuna cosa la quale a fare
    andiamo, egli ci pare esser molto certi che in parte ti
    toccherà il valere di troppo più che perduto non hai.
    
    Andreuccio, sì come disperato, rispuose ch’era pre¬
    sto.
    
    Era quel dì sepellito uno arcivescovo di Napoli, chia¬
    mato messer Filippo Minutolo, era stato sepellito con
    ricchissimi ornamenti e con uno rubino in dito il quale
    valeva oltre cinquecento fiorin d’oro, il quale costoro
    volevano andare a spogliare; e così a Andreuccio fecer
    veduto. Laonde Andreuccio, più cupido che consigliato,
    con loro si mise in via; e andando verso la chiesa mag¬
    giore, e Andreuccio putendo forte, disse l’uno:
    
    - Non potremmo noi trovar modo che costui si lavas¬
    se un poco dove che sia, che egli non putisse così fiera¬
    mente?
    
    Disse l’altro:
    
    - Sì, noi siam qui presso a un pozzo al quale suole
    sempre esser la carrucola e un gran secchione; andianne
    là e laverenlo spacciatamente.
</Scene>

<Scene xml:id="Scene7" setting="Napoli">
    <participants>
        <Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
        <Character ref="ladri_di_tombe"></Character>
        <Character ref="famigliari"></Character>
    </participants>
    Giunti a questo pozzo trovarono che la fune v’era ma
    il secchione n’era stato levato: per che insieme dilibera¬
    rono di legarlo alla fune e di collarlo nel pozzo, e egli là
    giù si lavasse e, come lavato fosse, crollasse la fune e essi
    il tirerebber suso; e così fecero.
    
    Avvenne che, avendol costor nel pozzo collato, alcuni
    della famiglia della signoria, li quali e per lo caldo e per¬
    ché corsi erano dietro a alcuno avendo sete, a quel poz¬
    zo venieno a bere: li quali come quegli due videro, in¬
    contanente cominciarono a fuggire, li famigliari che
    quivi venivano a bere non avendogli veduti.
    
    Essendo già nel fondo del pozzo Andreuccio lavato,
    dimenò la fune. Costoro assetati, posti giù lor tavolacci e
    loro armi e lor gonnelle, cominciarono la fune a tirare
    credendo a quella il secchion pien d’acqua essere appi-
    cato.
    
    Come Andreuccio si vide alla sponda del pozzo vici¬
    no così, lasciata la fune, con le mani si gittò sopra quella.
    La qual cosa costoro vedendo, da subita paura presi,
    senza altro dir lasciaron la fune e cominciarono quanto
    più poterono a fuggire: di che Andreuccio si maravigliò
    forte, e se egli non si fosse bene attenuto, egli sarebbe
    infin nel fondo caduto forse non senza suo gran danno o
    morte; ma pure uscitone e queste arme trovate, le quali
    egli sapeva che i suoi compagni non avean portate, an¬
    cora più s’incominciò a maravigliare. Ma dubitando e
    non sappiendo che, della sua fortuna dolendosi, senza
    alcuna cosa toccar quindi diliberò di partirsi: e andava
    senza saper dove.
</Scene>

<Scene xml:id="Scene8" 
setting="cattedrale_maggiore_Napoli" 
>
    <trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/RobbingTheDead"></trope>
    <participants>
        <Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
        <CharacterGroup ref="ladri_di_tombe"></CharacterGroup>
    </participants>
    Così andando si venne scontrato in que’ due suoi
    compagni, li quali a trarlo del pozzo venivano; e come il
    videro, maravigliandosi forte, il domandarono chi del
    pozzo l’avesse tratto. Andreuccio rispose che non sapea,
    e loro ordinatamente disse come era avvenuto e quello
    che trovato aveva fuori del pozzo. Di che costoro, avvi¬
    satisi come stato era, ridendo gli contarono perché
    s’eran fuggiti e chi stati eran coloro che su l’avean tirato.
    E senza più parole fare, essendo già mezzanotte, n’anda¬
    rono alla chiesa maggiore, e in quella assai leggiermente
    entrarono e furono all’arca, la quale era di marmo e
    molto grande; e con lor ferro il coperchio, ch’era gravis¬
    simo, sollevaron tanto quanto uno uomo vi potesse en¬
    trare, e puntellaronlo. E fatto questo, cominciò l’uno a
    dire:
    
    - Chi entrerà dentro?
    
    A cui l’altro rispose:
    
    - Non io.
    
    - Nè io, - disse colui - ma entrivi Andreuccio.
    
    - Questo non farò io, - disse Andreuccio. Verso il
    quale ammenduni costoro rivolti dissero:
    
    - Come non v’enterrai? In fè di Dio, se tu non v’entri,
    noi ti darem tante d’uno di questi pali di ferro sopra la
    testa, che noi ti farem cader morto.
    
    Andreuccio temendo v’entrò, e entrandovi pensò se¬
    co: - Costoro mi ci fanno entrare per ingannarmi, per
    ciò che, come io avrò loro ogni cosa dato, mentre che io
    penerò a uscir dall’arca, essi se ne andranno pe’ fatti lo¬
    ro e io rimarrò senza cosa alcuna -. E per ciò s’avisò di
    farsi innanzi tratto la parte sua; e ricordatosi del caro
    anello che aveva loro udito dire, come fu giù disceso co¬
    sì di dito il trasse all’arcivescovo e miselo a sè; e poi dato
    il pasturale e la mitra è guanti e spogliatolo infino alla
    camiscia, ogni cosa diè loro dicendo che più niente
    v’avea.
    
    Costoro, affermando che esser vi doveva l’anello, gli
    dissero che cercasse per tutto: ma esso rispondendo che
    non trovava e sembiante facendo di cercarne, alquanto li
    tenne ad aspettare. Costoro che d’altra parte eran sì co¬
    me lui maliziosi,dicendo pur che ben cercasse preso
    tempo, tirarono via il puntello che il coperchio dell’arca
    sostenea, e fuggendosi lui dentro dall’arca lasciaron rac¬
    chiuso.
    
</Scene>

<Scene xml:id="Scene9" setting="cattedrale_maggiore_Napoli">
    <trope uri="https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/HappyEnding"></trope>
    <participants>
        <Character ref="andreuccioDiPietro"></Character>
        <CharacterGroup ref="ladri_di_tombe_secondi"></CharacterGroup>
    </participants>
    La qual cosa sentendo Andreuccio, qual egli allor di¬
    venisse ciascun sei può pensare.
    
    Egli tentò più volte e col capo e con le spalle se alzare
    potesse il coperchio, ma invano si faticava: per che da
    grave dolor vinto, venendo meno cadde sopra il morto
    corpo dell’arcivescovo; e chi allora veduti gli avesse ma¬
    lagevolmente avrebbe conosciuto chi più si fosse morto,
    o l’arcivescovo o egli. Ma poi che in sé fu ritornato, di¬
    rottissimamente cominciò a piagnere, veggendosi quivi
    senza dubbio all’un de’ due fini dover pervenire: o in
    quella arca, non venendovi alcuni più a aprirla, di fame
    e di puzzo tra’ vermini del morto corpo convenirlo mo¬
    rire, o vegnendovi alcuni e trovandovi lui dentro, sì co¬
    me ladro dovere essere appiccato.
    
    E in così fatti pensieri e doloroso molto stando, sentì
    per la chiesa andar genti e parlar molte persone, le quali
    sì come gli avvisava, quello andavano a fare che esso co’
    suoi compagni avean già fatto: di che la paura gli crebbe
    forte. Ma poi che costoro ebbero l’arca aperta e puntel¬
    lata, in quistion caddero chi vi dovesse entrare, e niuno
    il voleva fare; pur dopo lunga tendone un prete disse:
    
    - Che paura avete voi? credete voi che egli vi manu-
    chi? Li morti non mangian uomini: io v’entrerò dentro
    io.
    
    E così detto, posto il petto sopra l’orlo dell’arca, volse
    il capo in fuori e dentro mandò le gambe per doversi
    giuso calare.
    
    Andreuccio, questo vedendo, in piè levatosi prese il
    prete per l’una delle gambe e fè sembiante di volerlo giù
    tirare. La qual cosa sentendo il prete mise uno strido
    grandissimo e presto dell’arca si gittò fuori; della qual
    cosa tutti gli altri spaventati, lasciata l’arca aperta, non
    altramente a fuggir cominciarono che se da centomilia
    diavoli fosser perseguitati.
    
    La qual cosa veggendo Andreuccio, lieto oltre a quel¬
    lo che sperava, subito si gittò fuori e per quella via onde
    era venuto se ne uscì dalla chiesa;</Scene><Scene xml:id="Scene10" setting=""><transition>e già avvicinandosi al
    giorno, con quello anello in dito andando all’avventura,
    pervenne alla marina e quindi al suo albergo si abbattè;</transition>
    dove li suoi compagni e l’albergatore trovò tutta la notte
    stati in sollecitudine de’ fatti suoi. A’quali ciò che avve¬
    nuto gli era raccontato, parve per lo consiglio dell’oste
    loro che costui incontanente si dovesse di Napoli parti¬
    re; la qual cosa egli fece prestamente e a Perugia tornos-
    si, avendo il suo investito in uno anello, dove per com¬
    perare cavalli era andato.
</Scene>

</root>
